

Пример полной достаточной статистики (доказательство нестрогое)

1) $N(\theta, \sigma^2)$, \bar{X} - достаточная статистика

$T = \tilde{X} \sim N(\theta, \frac{\sigma^2}{n})$, $\psi(t)$ - некоторая функция и выполнено

$$\int_{-\infty}^{+\infty} \psi(t) \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma/\sqrt{n}}} \exp(-\frac{1}{2\sigma^2/n}(t-\theta)^2) dt = 0 \Rightarrow \psi(t) = 0$$

$$\int_{-\infty}^{+\infty} \psi(t) \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma/\sqrt{n}}} \exp(-\frac{t^2+\theta^2}{2\sigma^2/n}) \exp(\frac{t\theta}{\sigma^2/n}) dt = 0 - \text{почти получили преобразование Лапласа,}$$

сделаем замену $t = -s$ и получим 2-хстороннее преобразование Лапласа, воспользуемся его свойством полноты

$$\text{Преобразование} \equiv 0 \Rightarrow \text{оригинал } (\psi(t) \exp(-\frac{t^2+\theta^2}{2\sigma^2/n})) \equiv 0 \Rightarrow \psi(t) \equiv 0$$

2) $R((0, \theta))$, $X_{(n)}$ - достаточная статистика

$$F_{(n)}(x) = \begin{cases} (\frac{x}{\theta})^n, & x < \theta \\ 0, & x > \theta \end{cases}$$

$$f_{(n)}(x) = \begin{cases} \frac{n}{\theta^n} x^{n-1}, & x < \theta, x > 0 \\ 0, & \text{в противном случае} \end{cases}$$

$$\int_{-\infty}^{+\infty} \psi(t) f_{(n)}(t) dt \equiv 0$$

$$\int_{\theta}^{\theta} \psi(t) \frac{n}{\theta^n} t^{n-1} dt \equiv 0$$

$$\int_{\theta}^{\theta} \psi(t) t^{n-1} dt \equiv 0 \forall \theta > 0 \Rightarrow \psi(\theta) \theta^{n-1} = 0 \forall \theta > 0 \Rightarrow \psi(t) = 0 \forall t > 0$$

Построение оптимальной оценки функции от параметра по достаточной статистике
Всего алгоритма 2.

Первый алгоритм:

1) Доказываем полноту достаточной статистики/убеждаемся в полноте

2) Решаем уравнение несмещённости

Пример применения алгоритма:

$$R((\theta_1, \theta_2)), \theta_1 < \theta_2$$

$$T = (T_1, T_2) = (X_{(1)}, X_{(2)})$$

Берём $\psi(t_1, t_2) : E_{\theta} \psi(T_1, T_2) \equiv 0$. Надо вывести, что $\psi(t_1, t_2) = 0$ при $t_1 < t_2$

Совместная плотность $X_{(1)}, X_{(n)}$ имеет вид

$$f(x, y) = \frac{n(n-1)}{(b-a)^n} (y-x)^{n-2} \quad a \leq x \leq y \leq b$$

$$1) E_{\theta} \psi(T_1, T_2) = \int_{\theta_1}^{\theta^2} dt_1 \int_{t_1}^{\theta^2} dt_2 \psi(t_1, t_2) \frac{n(n-1)}{(\theta_2 - \theta_1)^n} (t_2 - t_1)^{n-2} \equiv 0$$

$$\int_{\theta_1}^{\theta^2} dt_1 \int_{t_1}^{\theta^2} dt_2 \psi(t_1, t_2) (t_2 - t_1)^{n-2} \equiv 0 - \text{дифференцируем по } \theta_1, \text{ минус отбрасываем}$$

$$\int_{\theta_1}^{\theta^2} dt_2 \psi(\theta_1, t_2) (t_2 - \theta_1)^{n-2} \equiv 0 - \text{дифференцируем по } \theta_2$$

$$\psi(\theta_1, \theta_2) (\theta_2 - \theta_1)^{n-2} \equiv 0$$

$$\psi(\theta_1, \theta_2) \equiv 0 \text{ при } \theta_1 < \theta_2$$

2) Пусть $\tau(\theta) = \theta_1 \theta_2$, строим оптимальную оценку

Уравнение несмещённости

$$T = H(X_{(1)}, X_{(2)}), \quad E_{\theta} T = \tau(\theta)$$

$$\int_{\theta_1}^{\theta^2} dt_1 \int_{t_1}^{\theta^2} dt_2 H(t_1, t_2) \frac{n(n-1)}{(\theta_2 - \theta_1)^n} (t_2 - t_1)^{n-2} = \theta_1 \theta_2$$

$\int_{\theta_1}^{\theta_2} dt_1 \int_{t_1}^{\theta_2} dt_2 H(t_1, t_2) (t_2 - t_1)^{n-2} = \frac{\theta_1 \theta_2 (\theta_2 - \theta_1)^n}{n(n-1)}$ - снова дифференцируем, в этот раз минус не забываем

$$-\int_{\theta_1}^{\theta_2} dt_2 H(\theta_1, t_2) (t_2 - \theta_1)^{n-2} = \frac{\theta_2 (\theta_2 - \theta_1)^n}{n(n-1)} - \frac{\theta_1 \theta_2 (\theta_2 - \theta_1)^{n-1}}{n-1} - \text{снова дифференцируем}$$

$$-H(\theta_1, \theta_2) (\theta_2 - \theta_1)^{n-2} = \frac{(\theta_2 - \theta_1)^n}{n(n-1)} + \frac{\theta_2 (\theta_2 - \theta_1)^{n-1}}{n-1} - \frac{\theta_1 (\theta_2 - \theta_1)^{n-1}}{n-1} - \theta_1 \theta_2 (\theta_2 - \theta_1)^{n-2} = \frac{(\theta_2 - \theta_1)^n}{n(n-1)} + \frac{(\theta_2 - \theta_1)^n}{n-1} - \theta_1 \theta_2 (\theta_2 - \theta_1)^{n-2} = (\theta_2 - \theta_1)^n \frac{n+1}{n(n-1)} - \theta_1 \theta_2 (\theta_2 - \theta_1)^{n-2}$$

$$-H(\theta_1, \theta_2) = (\theta_2 - \theta_1)^2 \frac{n+1}{n(n-1)} - \theta_1 \theta_2$$

$$T_{\text{опт}} = H(X_{(1)}, X_{(n)}) = X_{(n)} X_{(1)} - (X_{(n)} - X_{(1)})^2 \frac{n+1}{n(n-1)}$$

Второй алгоритм

1) Доказываем полноту достаточной статистики/убеждаемся в полноте

2) Берём произвольные функции H от достаточной статистики и вычисляем значения математического ожидания E

3) Пытаемся представить функцию параметра $\tau(\theta)$ как линейную комбинацию функций из шага 2

Получившаяся линейная комбинация и будет оптимальной оценкой

Пример применения алгоритма:

$$R((0, \theta)), \theta > 0, T = X_{(n)}$$

1) Статистика полная (доказательство аналогичное)

2) Берём функции T^k

$$E_{\theta} T^k = \int_0^{\theta} t^k f(t) dt = \int_0^{\theta} t^k n \frac{t^{n-1}}{\theta^n} dt = \frac{n}{\theta^n} \frac{\theta^{n+k}}{n+k} = \frac{n}{n+k} \theta^k$$

3) Пусть $\tau(\theta) = \theta - \theta^3$

$$T_{\text{опт}} = \frac{n+1}{n} X_{(n)} - \frac{n+3}{n} X_{(n)}^3$$

Пусть $\tau(\theta) = e^{\theta}$

$$e^{\theta} = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{\theta^k}{k!}$$

$$T_{\text{опт}} = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{n+k}{n} X_{(n)}^k \cdot \frac{1}{k!} - \text{этот ряд сходится, так как есть мажоритарный ряд } \sum_{k=0}^{\infty} \frac{n+k}{n} \theta^k \cdot \frac{1}{k!},$$

$\frac{1}{k!}, X_{(n)} \leq \theta$, который сходится

Проверим, что $E_{\theta} T_{\text{опт}} = \tau(\theta)$

Используем теорему Лебега и меняем E и \sum местами

$$E_{\theta} T_{\text{опт}} = \sum_{k=0}^{\infty} E_{\theta} \frac{n+k}{n} X_{(n)}^k \cdot \frac{1}{k!} = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{\theta^k}{k!} = e^{\theta}$$

Третий пример построения оптимальной оценки

$N(\theta_1, \theta_2), \tau(\theta) = \theta_2^2, T = (\bar{X}, S^2)$ - достаточная статистика

$$E_{\theta} S^2 = \frac{n-1}{n} \theta_2^2, T_{\text{опт}} = \frac{n}{n-1} S^2$$

Осталось только доказать полноту

Нужно узнать совместное распределение \bar{X} и S^2 , они независимы, значит совместная плотность = произведение обычных плотностей распределения

\bar{X} имеет нормальное распределение $N(\theta_1, \frac{\theta_2^2}{n})$

$\frac{S^2}{\theta_2^2}$ имеет распределение χ_{n-1}^2 с функцией распределения $F(y)$

$$\mathbb{P}(\frac{S^2}{\theta_2^2} < y) = F(y) \Rightarrow \mathbb{P}(S^2 < z) = F(\frac{z}{\theta_2^2})$$

Пусть $f_{n-1}(z)$ - плотность $\chi_{n-1}^2 \Rightarrow$ плотность S^2 равна $f_{n-1}(\frac{z}{\theta_2^2}) \cdot \frac{1}{\theta_2^2}$

Доказательство полноты в следующей лекции